\chapter{Object-Oriented programming}
Het concept van \emph{object-oriented programming}, ook wel OO-programming genoemd, kwam het eerst voor in Smalltalk. In deze taal werden de fundamenten \emph{abstract data types}, \emph{inheritance} en \emph{dynamic binding} van OO-programming ge\"{i}ntroduceerd. In GoLang zijn sommige principes van OO opgenomen maar niet alle. 

\section{Exclusivity Of Objects}
\emph{Exclusivity of objects} betekent dat er een data type is dat een object representeert. Waardoor je alles kan modeleren als \emph{objecten}. Een object bevat data en methoden om operaties uit te voeren op die data. Hierdoor is het mogelijk om alles te modelleren als een \emph{object}. Een voordeel hiervan is dat er binnen een taal uniformiteit is. Een nadeel hiervan is dat ook simpele operaties gedaan moeten worden via een message-passing process. 

\section{Subclasses and Subtypes}
Een \emph{subclass} is een object klasse dat overerft van een andere object klasse. De klasse waar deze van overerft heet de \emph{superclass}. De subclass erft alle attributen en eigenschappen over van de superclass. In GoLang heb je dit niet voor de \emph{struct} types. Dit bestaat wel voor interfaces. Hieronder een voorbeeld hoe subtyping werkt met interfaces in GoLang. 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import "fmt"

type geometry interface {
	area() float64
}

type rect struct {
	width, height float64
}

func (r rect) area() float64 {
	return r.width * r.height
}

func measure(g geometry) {
	fmt.Println(g)
	fmt.Println(g.area())
}

func main() {
	r := rect{width: 3, height: 4}

	measure(r)
}
		
	\end{minted}
	\caption{Interfaces}
	\label{code:interfaces}
	
\end{listing}


Hier is te zien dat er een interfaces is \emph{geometry}. De struct \emph{rect} implementeert deze interface door alle methoden te implementeren. De functie \emph{measure} verwacht een geometry type als parameter en deze accepteert de struct omdat deze de interface implementeert.


\section{Type Checking and Polymorphism}
GoLang voert een \emph{static typechecking} uit tijdens het compileren. Als een operator een type niet toestaat, stopt de compiler en geeft een foutmelding. \emph{Polymorfisme} is bedoeld om code te verschaffen die gegevens van meerdere typen kan verwerken. GoLang biedt geen inheritance op de object-oriented manier. In plaats daarvan kiest het voor generieken voor abstractie over verschillende typen, waarbij eigenschappen worden gebruikt om specifieke kenmerken voor die typen op te geven. 

\section{Single and Multiple Inheritance}
Een van de karakteristieken van object geori\"{e}nteerde programmeertalen is de mogelijkheid tot \emph{inheritance}. Hierbij erft een abstract data type over van een ander abstract data type. GoLang heeft niet exact deze mogelijkheid van inheritance zoals die wordt toegepas	t in Java maar heeft wel de een gelimiteerde vorm van inheritance door te \emph{embedden}. Hieronder is een voorbeeld te zien van embedden. 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import (
	"fmt"
)

type Person struct {
    name   string
}

type Employee struct {
    Person
}

func main() {
    e := Employee{}
    fmt.Printf("e = %+v\n", e)
    e2 := Employee{Person{"Oscar"}}
    fmt.Printf("e2 = %+v\n", e2)
}

// Output
// e = {Person:{name:}}
// e2 = {Person:{name:Oscar}}

		
	\end{minted}
	\caption{Embedding}
	\label{code:embedding}
\end{listing}

\section{Dynamic and Static Binding}
\emph{Dynamic binding} (ook wel late binding genoemd) is het proces waarbij het type van een object wordt bepaald tijdens run-time. Bij \emph{static binding} (ook wel early binding genoemd) wordt dit gedaan tijdens compile time. Dit is de manier waarop GoLang het liefst werkt, omdat het kan controleren voordat een binair bestand wordt gemaakt, maar soms is dit niet mogelijk. Daarom wordt ook dynamic binding gebr uikt binnen.

\section{Explicit or Implicit Deallocation of objects Nested Classes}
De toewijzing van objecten betekent dat de levensduur van een object is verlopen en dat het systeem het moet opruimen. Hoewel GoLang ruimte biedt voor expliciete deallocatie van structs, is het niet vereist dat de programmeur dit doet, tenzij dit specifiek nodig is. GoLang is heeft een \emph{garbage collector} dit doet. De garbage collector zal de allocation ongedaan maken zodra de levensduur is verlopen en het eigendom niet langer geldig is.

\section{Nested classes}
Een object geori\"{e}nteerde taal biedt de mogelijkheid om meerdere klassen in een klasse te stoppen. Als een klasse de functionaliteit van een andere klasse vereist maar de enige is die dat doet, kan de beslissing worden genomen om de vereiste klasse in de benodigde klas te \emph{nesten}. In GoLang zijn er geen klassen maar structs en daarom heeft deze die functionaliteit niet. 




